% this file is called up by thesis.tex
% content in this file will be fed into the main document

\chapter{Metodolog\'{i}a} % top level followed by section, subsection


% ----------------------- contents from here ------------------------

\section{Universo de Estudio}
Ser\'{a}n el universo de estudio 50 estudiantes de la Facultad de Telem\'{a}tica.
Cursando quinto o sexto semestre de Ingenier\'{i}a en Telem\'{a}tica. Los cuales cuentan con conocimientos en sistemas electr\'{o}nicos de comunicaci\'{o}n, redes de comunicaciones y sistemas de comunicaci\'{o}n por sat\'{e}lite.


\section{M\'{e}todo}

A  trav\'{e}s de una encuesta aplicada a estudiantes se espera detectar el conocimiento previo acerca de pequeños sat\'{e}lites y el interes por los beneficios que tienen al \'{a}mbito educativo y social. De acuerdo a los resultados de la encuesta se considerar\'{a}n los aspectos b\'{a}sicos a considerar para el desarrollo de material educativo sobre el tema, as\'{i} como la preparaci\'{o}n de informaci\'{o}n para la implementaci\'{o}n de pequeños sat\'{e}lites

Se pretende identificar la utilidad que puede tener el uso del conocimiento sobre el tema para aumentar la calidad de enseñanza.
\section{Encuesta}

Las preguntas seleccionadas para aplicarse a los estudiantes solo tienen dos respuestas, Si o No. La encuesta se compone con las siguientes preguntas:


\begin{itemize}
	\item Consideras necesario el uso de sat\'{e}lites para las telecomuicaciones?
	\item Conoces la situaci\'{o}n actual del desarrollo de sat\'{e}lites en el Pa\'{i}s?
	\item Un CubeSat, es un sat\'{e}lite en miniatura, de 10 cm$^3$. Consideras que es posible el desarrollo de un CubeSat por estudiantes de la Universidad de Colima?
	\item Un sistema de High Altitude Ballooning, se compone por un globo meteorol\'{o}gico, una computadora de vuelo (considerada como pico-sat\'{e}lite) y una carga \'{u}til. Te involucrar\'{i}as con un equipo en el desarrollo de una computadora de vuelo?
\end{itemize}




% ---------------------------------------------------------------------------
% ----------------------- end of thesis sub-document ------------------------
% ---------------------------------------------------------------------------